\chapter{Considerazioni conclusive}
Arrivati alla conclusione di questo lavoro ci si dovrebbe essere accorti che comunque la strada da fare per il progetto MineHep non à ancora terminata. A seguito della fase di collaudo (che è tuttora in atto) si potrebbe dover tornare su delle decisioni prese all'inizio per cambiare in tutto o in parte alcune parti di questo lavoro. Di seguito si trovano alcune considerazioni su quei punti che si pensa potrebbero essere oggetto di discussione e aggiornamento.

\section{Scalabilit{à}}
La scalabilità della soluzione proposta è sicuramente un fattore da tenere in considerazione. Se si pensa alla soluzione adottata per risolvere le relazioni \emph{many-to-many} ci si accorge che \textbf{alla lunga non può assolutamente funzionare}. È  impensabile aggiungere una colonna alla tabella dei fatti quando si vanno ad inserire esperimenti che hanno un numero di colonne insufficiente per una certa dimensione.

\subsection{Soluzione \textit{Bridge}}
\label{bridge_solution_intro}
Come già accennato per ovviare a questo problema la soluzione esiste, ed è già stata esposta nei precedenti capitoli, ovvero utilizzare le \emph{bridge tables}. Gli script di creazione dello schema a stella presenti \emph{online} che sono stati illustrati nel precedente capitolo contengono anche il necessario per la creazione di uno \emph{schema} aggiuntivo rispetto a \emph{minehep} che ha il nome di \textbf{minehep\_bridge\_solution}. In questo database sono presenti gli stessi dati contenuti in \emph{minehep} solo che \textbf{lo schema non è più a stella} ma bensì a \textbf{fiocco di neve} (\emph{snowflake}) la cui struttura è illustrata in Figura \ref{bridge_snowflake}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/bridge_snowflake.png}
	\caption{Schema a fiocco di neve utilizzando le tabelle ponte}
	\label{bridge_snowflake}
\end{figure}
Con questo schema non ci sono limiti di valori delle dimensioni associabili ad un singolo fatto e quindi la scalabilità non risulta essere un problema. La dimensione \emph{PaperDim} non necessita di una tabella ponte perch\'e la cardinalità con la tabella dei fatti è uno-a-molti già di per s\'e.

\section{Dimensione finale Star Schema}
Lo schema iniziale proveniente dal \emph{dump} MySQL una volta caricato aveva una dimensione di circa $800$MB. Una volta effettuata la trasformazione in schema a stella il database \emph{minehep} ha una dimensione di circa $3$GB. L'aumento di dimensione era stato preventivato per le varie denormalizzazioni effettuate e anche per il fatto che in questa soluzione abbiamo una \textbf{tabella dei fatti sparsa} ovvero piena di valori \emph{null} in quei casi in cui non si ha una dimensione collegata con un certo fatto.  

Per quanto riguarda lo schema \textbf{minehep\_bridge\_solution} la sua dimensione di circa $4$GB, seppur leggermente più grande in questo nostro frangente risulta, per moli di dati maggiori di quelle presenti attualmente, più compatto \cite{many_to_many_relations}. 

\section{Caricamento nuovi esperimenti}
\label{new_experiment_loading}
Il caricamento di nuovi esperimenti è chiaramente un punto importante per la buona riuscita di questo progetto Chiaramente una soluzione definitiva esulava dallo scopo di questa tesi però si è voluto comunque dare un aiuto a coloro che andranno a lavorare successivamente su questo progetto fornendo un piccolo script Python in grado di caricare una singola pubblicazione da HEPData direttamente sullo schema a stella. Questo file è disponibile nella cartella \emph{python/} del progetto \cite{minhep_bitbucket}. Per eseguire l'import basterà lanciare il comando:
\begin{lstlisting}[language=sql]
    #> python3 hepdata_import.py 335707
\end{lstlisting}
Dato lo scarso tempo che è stato possibile dedicare a questo componente è possibile importare solo la pubblicazione con InspireID 335707, per tutte le altre si dovrà vedere, caso per caso, come cambiare lo script per adattarsi a tutte le situazioni possibili.